\chapter{运算符、while循环：多边形}
\subsection{数}
如前所述，Python中的数字也是对象。
一个数的方法有加、减、乘、除等等。\\
如果我们要画一个正五边形，我们需要知道正五边形
的每个角多少度。一个方法是预先算好，
另一个方法是让Python帮我们算。
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Doing}\starfive}
运行以下代码，观察结果。
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle1, caption=Rectangle]
x = int(360).__div__(5)
t1.fd(50)
t1.rt(x)
t1.fd(50)
t1.rt(x)
t1.fd(50)
t1.rt(x)
t1.fd(50)
t1.rt(x)
t1.fd(50)
t1.rt(x)
print(type(x))
\end{lstlisting}
\end{paperbox}
这段代码中，我们首先创建了一个$int$（整数）类型的对象，参数$360$
表示这个整数的值是360。
$__div__$是创建出来的这个对象的一个方法，作用是做除法，返回除法的结果并且
再赋值给$x$。这样，我们就得到了一个五边形的外角度数。\\
这段代码看起来很蠢，所以Python为我们提供了便利，写成$x = 360 / 5$就好。\\
最后我们发现，$x$的类型是一个浮点型$float$。
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Reading}\starfive}
阅读材料，了解Python的\href{http://www.runoob.com/python3/python3-basic-operators.html}{运算符}
以及运算符对应的方法：
\href{https://segmentfault.com/a/1190000007256392#articleHeader7}{运算符相关的魔术方法}。
\end{paperbox}
\subsection{条件与循环}
画五边形的时候，我们把$t1.fd(50)$和$t1.rt(x)$写了五遍，为了不做重复的机械劳动，
我们有了循环。\\
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Doing}\starfive}
运行以下代码，观察结果。
\begin{lstlisting}[style=PythonStyle1, caption=Rectangle]
iter = 0
while iter != 5:
    t1.fd(50)
    t1.rt(x)
    iter += 1
\end{lstlisting}
\end{paperbox}
这段话也画了一个五边形。
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Reading}\starfive}
阅读材料，了解\href{http://blog.csdn.net/leexide/article/details/17359943}{条件语句}和
\href{http://www.runoob.com/python3/python3-loop.html}{while循环}的语法和语义。
\end{paperbox}
\subsection{关键字}
保留字（英语：Reserved word），有时也叫关键字（keyword），是编程语言中的一类语法结构。 在特定的编程语言里，这些保留字具有较为特殊的意义，并且在语言的格式说明里被预先定义。
\footnote{\url{https://zh.wikipedia.org/zh-hans/保留字}}\\
之前接触到的$import$也是关键字。
\subsection{定义函数}
之前的章节中我们使用了一些Python已有的函数，
这些函数不一定有我们需要的功能，比如，一个画正多边形的函数
看起来会很好用，但是turtle库中并没有直接提供。
所以我们需要自己定义函数。
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Reading}\starfive}
阅读材料，了解定义函数和匿名函数的语法。\\
\href{http://www.runoob.com/python3/python3-function.html}{Python3 函数：定义一个函数}\\
\href{https://www.cnblogs.com/evening/archive/2012/03/29/2423554.html}{lambda 介绍}
\end{paperbox}
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Doing}\starfive}
定义函数$polygon(n, x)$，功能为画一个边长为$x$的正$n$边形，并用该函数
画一个正方形。
\end{paperbox}
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Doing}\starfour}
画一个长\href{https://imgsa.baidu.com/exp/w=480/sign=0305f63ebf8f8c54e3d3c4270a282dee/d0c8a786c9177f3ecb5dccdd7bcf3bc79e3d56f0.jpg}{这样}的房子。
\end{paperbox}
函数中可以调用其他函数，也可以调用自己，即递归。\\
通过递归可以画出一些很炫的分形（Fractal）图案。
\begin{paperbox}{\textbf{Learning By Doing}\starthree}
\href{http://www.matrix67.com/blog/archives/6231}{这里}有些分形图形的例子，demo中的fractal.py中也有几个
函数。选择自己喜欢的图形，试着画出来。\\
提示：画这样图形的要领是将复杂的图形分解为自身的重复，对自身的重复即可以用递归实现。
\end{paperbox}
